[轉貼] 中美熱戰 誰贏誰負

熱戰只得一果
民主必勝獨裁

#戰史倫理

據The Dictator’s Handbook 《獨裁者手冊》，超過九成的戰爭都是由「大眾利益政權」（Large-coalition）戰勝「小眾利益政權」（small-coalition ）。

楚漢攻秦，楚漢是大眾，陳勝吳廣起義的一刻便是全國反秦的一刻，大眾戰勝秦朝的既得利益小眾。及後的五胡分晉，明滅元，民國滅清，二戰美滅德等等都是大眾勝小眾。

至於「小眾利益」侵略「小眾利益」，亦即「獨裁國」攻打「獨裁國」則沒有明顯優勢，純是軍事競爭較量。春秋戰國，元滅宋，清滅明，日敗俄，拿破崙稱霸歐洲等都是小眾對小眾，獨裁非民主國家的軍事活動。而大眾，即民主國，則從未嘗過互相攻伐（Democracies don’t fight each other），此老生常談不是絕對，旨在指出民主國家與民主國家有很多渠道解決問題，因打仗違反雙方的大眾利益，所以往往透過外交解決。

民主國必勝獨裁國，書中歸納了數原因說明：

1. 兵貴器利
民主國家動兵需經議會通過，需經程序得到全國共識才能出兵。一旦出兵，民主政權最忌損兵折將，士兵死亡能導致政權倒台，國家往往投資數以百萬栽培和保護士兵。而戰爭講求效率，希望以最短時間及最大把握完成戰爭目標，不惜工本也要必勝來保障民望。

「小眾利益政權」或獨裁國則不同。政權不但可任意出兵，出兵的原因亦往往跟大眾利益無關，很多時候國民根本蒙在鼓裡。這個「小眾利益」的發兵目的不在打勝仗而是旨在保護政權。越共的人海戰術沒有必勝把握，旨在不投降來保護政權。敍利亞的內戰從來都只殘殺平民來保護一小撮人的利益。

1967年，以色列與鄰國的六日戰爭就是以少勝多的經典。以色列有75000兵，阿拉伯聯合軍（埃及，敍利亞，伊拉克和約旦）有360000兵。雙方士兵總和，以軍佔百分之十七（17%，75000/(360000+75000)）但以色列的軍費佔了總軍費的39%。簡單說，每位以軍士兵都獲更好的裝備和資源。更重要是每位士兵的花費是來自較多人的資出，大眾利益出自大眾成本，是國家的錢，不是某政治集團的私己錢。

2. 出師有名
由於民主國家出兵的決定需經一輪投票和辯論，目標非常明確。打勝仗後一定有項目標，例如推行民主改革（二次波斯灣戰爭），培植傀儡政權（冷戰時美國對中東政策），要求割地賠款（租借香港）等。

「小眾利益政權」或獨裁國的目標往往是保護小眾利益行先。若不感危難，他們絕不願意花「私己錢」打仗。若感危難，他們又願意冒更大風險，因為戰勝可繼續小眾利益，戰敗要敗的又不是自己，是國家的。納粹德國到二戰中後期才勒令商界工廠協助戰爭工程，到非必有時都不願犧牲其生活享受。

3. 大眾利益
「大眾利益政權」或民主國家的軍隊只得一個責任，就是國防，進攻敵國或防禦外敵。「小眾利益政權」則有二個責任，一是國防，二是維穩。

侯賽恩不惜代價打壓和屠殺什葉派，鄰國維穩費用超出國防，納粹的蓋世太保，蘇聯的秘密警察等都是用來對內，維護當權者權力穩定。

早期提及的「東南互保」就是軍閥們於八國聯軍之役把軍隊留來自保，都不願為國家抗敵。「小眾利益」大於「大眾利益」。

—————

近百年間，美軍戰無不勝。越戰只是估不到越共如斯無人性而選擇棄殺。《獵鹿者》羅拔迪尼路揭起渠蓋，掉下一手榴彈至塞滿平民及潛在遊擊隊的地下室，再關上渠蓋的一幕歴歴在目。若然中美升温至熱戰，結果只有一個。

#戰史倫理
#中美熱戰
#andrewho
#貮加貮

歡迎理性討論

push

得罪講句
美國一打
荷里活明星、nba球星、tiktok網紅、左膠就會發動大規模反戰示威
美國最大敵人從來都係自己

呢樣好睇美國點樣統一國內民眾意識形態，將ccp同chinese people分開呢個concept係Pompeo既第一步。
不過只要係拎到大眾既agreement其實已經夠，因為每個statement一定有人持反對聲音。

ccp同香港政府做緊既分化行為正正係放大"小眾"利益，去令"大眾"覺得要顧及所有人，從而達致分化效果

淨係斬首導彈，共匪做多一百年人都破唔到啦仲講熱戰

淨軍事實力唔洗講大家都知邊知贏
但實際上，打熱戰之前，中美之間既博弈仲有好多未知數，11月大選如果trumptrump輸左，盤棋會逆轉。不過當然照現時局勢發展trump係冇乜可能輸，我都唔呢佢輸

歡迎討論

越戰
韓戰
安哥拉內戰
盧旺達屠殺
蘇聯衛國戰爭
國共內戰

美軍玩就玩斬首行動+精準打擊
好似上次個伊朗將軍咁， 上落車死左都唔知咩事

大家覺得真係開打既機率大唔大

我國必勝

Push

熱戰唔會打得成, 支共已經轉咗玩病毒
武肺肯定唔係最後一次病毒爆發, 大家自求多福